export default Dst4 = [
    {
        question: "1. ఊటీ ఈ క్రింది పర్వతాలలో ఉంది.",
        options: ["A) మహదేవ్ కొండలు",
            "B) నీలగిరి",
            "C) ఆరావళి",
            "D) అన్నామలై"],
        correct_option: "B) నీలగిరి"
    },
    {
        question: "2. జర్మన్ పదము “ట్రేడ్” యొక్క అర్థము",
        options: ["A) వాణిజ్యం",
            "B) ట్రాక్",
            "C) బుతుపవనం",
            "D) జెట్ స్ట్రీమ్"],
        correct_option: "B) ట్రాక్"
    },

    {
        question: "3. క్రింది వాటిలో అత్యధిక ఉష్ణోగ్రత ప్రాంతము",
        options: ["A) ఢిల్లీ",
            "B) జైపూర్",
            "C) చెన్నై",
            "D) లేహ్"],
        correct_option: "B) జైపూర్"
    },
    {
        question: "4. ఆంధ్రప్రదేశ్ రాష్ట్రంలో “తొలకరి జల్లులను” ఈ పేరుతో పిలుస్తారు.",
        options: ["A) కొబ్బరి జల్లులు",
            "B) నారింజ జల్లులు",
            "C) మామిడి జల్లులు",
            "D) సీతాఫలం జల్లులు"],
        correct_option: "C) మామిడి జల్లులు"
    },

    {
        question: "5. క్రింద ఇచ్చిన నగరాలలో మే నెలలో కూడా చల్లని వాతావరణం కలిగినది.",
        options: ["A) సిమ్లా",
            "B) ముంబయి",
            "C) లక్నో",
            "D) కోల్ కతా"],
        correct_option: "A) సిమ్లా"
    },
    {
        question: "6. వాయవ్య, మధ్యభారతంలో వేసవి కాలంలో నమోదవు తున్న సరాసరి పగటి ఉష్ణోగ్రతలు",
        options: ["A) 39°- 42°C",
            "B) 41 – 42°C",
            "C) 43 – 46°C",
            "D) 36-39°C"],
        correct_option: "B) 41 – 42°C"
    },
    {
        question: "7. ప్రపంచ దేశాల మధ్య అంతర ప్రభుత్వ సంఘం ఏర్పడిన ప్రధాన ఉద్దేశ్యం",
        options: ["A) భూగోళం వేడెక్కడం తగ్గించడం",
            "B) కలుషిత జలాల నివారణ",
            "C) అణు ఆయుధాల నివారణ",
            "D) సరిహద్దు వివాదాల నివారణ"],
        correct_option: "A) భూగోళం వేడెక్కడం తగ్గించడం"
    },
    {
        question: "8. మనదేశంలో కాలానుగుణంగా గాలుల దిశ మారడాన్ని ‘మాన్సూన్’ అని పేరు పెట్టినవారు ",
        options: ["A) ఆంగ్లేయులు",
            "B) ఫ్రెంచివారు",
            "C) డచ్చివారు",
            "D) అరబ్బులు"],
        correct_option: "D) అరబ్బులు"
    },

    {
        question: "9. భూమధ్యరేఖ నుండి ధృవాల వైపు వెళ్ళుచున్న ఉష్ణోగ్రతలు",
        options: ["A) పెరుగుతాయి",
            "B) తగ్గుతాయి",
            "C) మార్పు ఉండదు",
            "D) ఏదీకాదు"],
        correct_option: "B) తగ్గుతాయి"
    },
    {
        question: "10. తిరోగమన ఋతుపవన కాలంలో దేశంలో ఏ తీరంలో ఎక్కువ వర్షపాతం సంభవిస్తుంది?",
        options: ["A) కోరమండల్",
            "B) సర్కార్",
            "C) మలబార్",
            "D) ఉత్కల్"],
        correct_option: "C) మలబార్"
    },
    {
        question: "11. క్రింది ప్రాంతాలలో అతి తక్కువ వర్షపాతం, ఉష్ణోగ్రతలు నమోదు కాబడే ప్రాంతం",
        options: ["A) లేహ్",
            "B) ఢిల్లీ",
            "C) చెన్నై",
            "D) జైపూర్"],
        correct_option: "A) లేహ్"
    },
    {
        question: "12. భారతదేశానికి అత్యధిక వర్షపాతాన్ని కలుగజేసేవి",
        options: ["A) నైఋతి ఋతుపవనాలు",
            "B) ఈశాన్య ఋతుపవనాలు",
            "C) స్థానిక పవనాలు",
            "D) పైవన్నీ"],
        correct_option: "A) నైఋతి ఋతుపవనాలు"
    },
    {
        question: "13. క్రింది వాటిలో దేని కొరకు IPCC సంఘం ఏర్పడింది?",
        options: ["A) హరిత గృహ వాయువుల ఉద్గారాల తగ్గింపు",
            "B) వాతావరణ మార్పు వేగం తగ్గించడం",
            "C) మానవ కారణంగా భూగోళం వేడెక్కడాన్ని తగ్గించడం",
            "D) పైవన్నీ"],
        correct_option: "D) పైవన్నీ"
    },
    {
        question: "14. ఋతుపవనారంభం ఇక్కడ జరుగుతుంది.",
        options: ["A) గోవా",
            "B) చెన్నై",
            "C) కేరళ",
            "D) కర్ణాటక"],
        correct_option: "C) కేరళ"
    },

    {
        question: "15. భారతదేశ శీతోష్ణస్థితి విషయంలో క్రింది వానిలో సరియైనది.\n" +
            "i) కర్కట రేఖ భారతదేశం మధ్య గుండా పోతుంది.\n" +
            "ii) దక్షిణ భారతదేశం ఉష్ణ మండలంలో కలదు\n" +
            "iii) ఉత్తర భారతదేశం ధృవ మండలంలో కలదు.",
        options: ["A) (i) మాత్రమే",
            "B) (i) మరియు (ii)",
            "C) (iii) మాత్రమే",
            "D) (i), (ii) మరియు (iii)"],
        correct_option: "B) (i) మరియు (ii)"
    },

    {
        question: "16. ఉత్తర మైదానాలలో పొడిగా, వేడిగా ఉండే స్థానిక పవనాలు",
        options: ["A) మిస్టాల్",
            "B) చినూక్",
            "C) లూ",
            "D) బోరా"],
        correct_option: "C) లూ"
    },
    {
        question: "17. భారతదేశంలో తిరోగమన ఋతుపవన కాలం ఎపుడు?",
        options: ["A) నవంబర్ – డిసెంబర్ వరకు",
            "B) మే మధ్య నుంచి – ఆగష్టు మధ్య వరకు",
            "C) జూన్ మధ్య నుంచి – సెప్టెంబర్ మధ్య వరకు",
            "D) ఏప్రిల్ – జూన్ వరకు"],
        correct_option: "A) నవంబర్ – డిసెంబర్ వరకు"
    },
    {
        question: "18. కిందివానిలో అసత్య వాక్యాన్ని గుర్తించండి.",
        options: ["A) ఉష్ణమండల ప్రాంతాలు భూమధ్యరేఖకు సమీపంలో ఉంటాయి.",
            "B) ఎత్తు పెరిగే కొలది ఉష్ణోగ్రత పెరుగుతుంది.",
            "C) ఉష్ణోగ్రత తీవ్రత అక్షాంశాలపై ఆధారపడి ఉంటుంది.",
            "D) భూమధ్యరేఖ నుండి ధృవాలవైపుకు వెళ్ళేకొలది ఉష్ణోగ్రత తగ్గుతుంది."],
        correct_option: "B) ఎత్తు పెరిగే కొలది ఉష్ణోగ్రత పెరుగుతుంది."
    },

    {
        question: "19. క్రిందివానిలో భూగోళం వేడెక్కడాన్ని నియంత్రించడానికి ఒక ఉపయోగపడే చర్య",
        options: ["A) చెట్లు పెంచడం",
            "B) సేంద్రీయ వ్యవసాయాన్ని అనుసరించడం",
            "C) ప్రజా రవాణా వ్యవస్థను వినియోగించడం",
            "D) పైవన్నీ"],
        correct_option: "D) పైవన్నీ"
    },
    {
        question: "20. ఉష్ణోగ్రత యొక్క తీవ్రత దీనిపై ఆధారపడుతుంది",
        options: ["A) అక్షాంశము",
            "B) రేఖాంశము",
            "C) భూమి యొక్క అక్షం",
            "D) అక్షం వంగి యుండడం"],
        correct_option: "A) అక్షాంశము"
    },
    {
        question: "21. క్రింది వానిలో ‘క్లెమోగ్రాఫ్’ సూచించునది.",
        options: ["A) ఉష్ణోగ్రత మరియు వర్షపాతం",
            "B) ఉష్ణోగ్రత మరియు ఆర్ధత",
            "C) పీడనము మరియు వర్షపాతం",
            "D) ఆర్థత మరియు పీడనము ఉంటాయి."],
        correct_option: "A) ఉష్ణోగ్రత మరియు వర్షపాతం"
    },
    {
        question: "22. నైరుతి ఋతుపవనాల వల్ల తక్కువ వర్షపాతం పొందే తీరం",
        options: ["A) సర్కార్ తీరం",
            "B) కోరమాండల్ తీరం",
            "C) ఉత్కళ తీరం",
            "D) కెనరా తీరం"],
        correct_option: "B) కోరమాండల్ తీరం"
    },
    {
        question: "23. క్రింద ఇవ్వబడిన వ్యాఖ్యలను పరిగణించండి.\n" +
            "1) భూగోళం వేడెక్కడానికి మానవ చర్యలు కారణం.\n" +
            "2) వాతావరణ మార్పు ప్రపంచ స్థాయిలో జరుగు తుంది.\n" +
            "పై వ్యాఖ్యలలో సత్యము",
        options: ["A) (1) మాత్రమే",
            "B) (2) మాత్రమే",
            "C) (1) మరియు (2)",
            "D) రెండింటిలో ఏవీకావు"],
        correct_option: "C) (1) మరియు (2)"
    },


    {
        question: "24. పశ్చిమ విక్షోభాలు దీనికి కారణం",
        options: ["A) అరేబియా సముద్రంలో తుఫాన్లకు",
            "B) ఉత్తర భారతదేశంలో ఓ మోస్తరు వర్షపాతానికి",
            "C) కోరమాండల్ తీరంలో అధిక వర్షపాతానికి",
            "D) భారతదేశ పశ్చిమ తీరంలో ఉష్ణోగ్రతల మార్పునకు"],
        correct_option: "B) ఉత్తర భారతదేశంలో ఓ మోస్తరు వర్షపాతానికి"
    },
]